港故事：新聞博覽館 月底開放 紙上導賞團 搶先睇

2018年12月08日

港故事：新聞博覽館 月底開放
紙上導賞團 搶先睇

已故《明報》創辦人金庸曾說：「評論自由，事實神聖。」新聞行業於世界地位舉足輕重，美國早於21年前已設立新聞博物館（Newseum），而亞洲首個以新聞為主題的博物館亦於本周三揭幕，並由一眾資深傳媒人化身導賞員，向市民話當年，讓公眾了解新聞行業的發展。

記者：潘婉玲 麥超億

相關新聞：8,000萬活化三級歷史建築

前身為必列啫士街街市的新聞博覽館，2013年獲發展局批出予新聞教育基金，館內過千件藏品，由收藏家、新聞工作者、新聞機構捐出，目前只開放給團體參觀，月底將向公眾開放，暫定逢周六、日設導賞團，資深傳媒人鄭明仁是其中一位導賞員，他帶領《蘋果》讀者率先一窺部份展品，並揭示其背後的重要故事。

活字印刷年代，工人將字粒排於字盤上，再塗上油墨壓印。受訪者提供圖片

甫入館內即見一份1877年出版的《循環日報》原版，該報是本港首份全華人管理報紙。受訪者提供圖片

《循環日報》鎮館

首份華人主理香港報紙

1977年，鄭明仁於浸會大學傳理系畢業即加入商台，短短兩年電台生涯，令他最難忘的事情之一，包括當時記者使用的重量級錄音機，這古董級的器材，由商台捐贈，擺放於博覽館中的「電台區」中，該錄音機重達三公斤，還未計算八粒大電池，「當年揹住呢部嘢周圍去，因為太重，唔會帶後備電，所以返到公司第一時間就係叉電」。由於沒有後備電，電台記者進行訪問皆「慳住用」，機器絕不會長開。至80年代後期，錄音機越趨輕便，演變成今天的錄音筆，記者的負擔大大減少。

沒有電腦及柯式印刷的年代，報紙付印前必須先「執字粒」，為展現當年這重要工序，博覽館特意委託台灣的字粒廠，重新鑄成報紙特有尺碼的字粒，向公眾展示，入場人士更可觸摸，感受一下字裏行間的凹凸質感。鄭明仁回憶指，字粒約有150年歷史，一直沿用至上世紀90年代初，記者交稿後，交由編輯修改，再發到字房，執字粒工人根據手稿內容，執出各種字粒，排列在字盤內，接着上油墨「壓版」，待製成「鋅版」後便開始印刷，由於執字粒工人雙手染滿油墨，故被稱為「黑手黨」。鄭明仁指，當年他每天到字房監工，若遇上文章太長，即時刪改，因為那些年改版工程巨大，刪走一粒字亦可能影響全版面的字粒排位，「頭版基本上改唔到，最多改最底或邊位，影響最少」。

曾在新聞行業奮鬥30多年，做過採訪主任、當過總編輯的鄭明仁，對行內秘聞瞭如指掌，展品中，一張上世紀70年代的突發組開支報銷單，其中一項400元的「線人費」惹人好奇。那些年，報館線人遍佈各行各業，從紀律部隊至殯儀行業，與線人食飯應酬收料，「邊個死咗，死嘅係咪名人，要第一時間知」，報業的風光年代，為收料不惜工本，多年來，鄭明仁簽批的開銷不計其數，記憶中最高的線人費達五位數。

報業發展於本港扮演重要角色，1853年，本港首份華文報刊《遐邇貫珍》出版，由倫敦傳教士麥都思出任首位總編輯，以月刊形式推出，內容以西方近代文明及政治要聞為主。至1874年首份由華人主理的報紙《循環日報》面世，周一至周六出版。踏入新聞博覽館，首先映入眼簾的，便是一份1877年出版的《循環日報》，已有逾140年歷史，全港僅有，是博覽館向一名收藏家收購，絕對稱得上是「鎮館之寶」。鄭明仁解釋，《循環日報》是本港新聞史的里程碑，亦開創中文評論文章的先河。

上世紀80年代電台記者揹往採訪的錄音機，重達三公斤。

「線人費」是舊時代突發組記者的經常性開支。

如今記者使用的錄音筆，負荷大大減輕。

最難忘職場記憶

1980年獨家專訪楊尚昆

任職傳媒多年，鄭明仁最難忘的，是1980年10月21日，中英雙方於廣州就偷渡者氾濫問題展開的磋商，時任港督麥理浩與時任廣東省副省長楊尚昆同意取消「抵壘政策」，並採取即捕即解，鄭明仁跟眾行家於廣州苦候期間得到獨家消息指，會面地點位於廣州迎賓館，他與同事抵達時，正好趕上會面結束，並獲楊尚昆接見及進行獨家訪問，成了翌日的《成報》頭版新聞。那一份黑白印刷的報紙，鄭明仁珍而重之。

見證報業興衰的鄭明仁承認，報紙業目前已苟延殘喘，要生存，必須加大力度轉型及擴大網上平台，他認為，即使時代巨輪轉得再快，記者仍有存在必要，因此希望透過博覽館，加深大眾對新聞行業的認識。

港故事

有些人有些事，越是美好越留不住。本土手藝、傳統行業、街頭老店，都帶給我們生活的溫度和記憶的厚度，如果你知道有這樣的故事，歡迎提供。（致電或WhatsApp 6383 6568 註明「港故事」）。

上一則
上一則
伯明翰主管涉冒簽盜3,745萬

下一則
下一則
8,000萬活化三級歷史建築

早兩日walkin都入到 唔使book
不過當然無導賞團啦

間野細到爆炸